海在，曉波在全球公祭 添馬1,500人悼念

海在，曉波在
全球公祭 添馬1,500人悼念

頭條

【劉曉波頭七】
【本報訊】諾貝爾和平獎得主劉曉波上周在拘禁中病逝，瞬即被當局火化及海葬。昨日是劉曉波「頭七」，全球各地昨晚8時同步悼念，向因為爭取民主自由而被中共以言入罪的劉曉波致祭。同一時間支聯會在金鐘添馬公園舉行追思會，在漆黑的天空下，代表劉曉波的空凳再現添馬公園，約1,500人手持鮮花悼念被囚禁至死的劉曉波，向中共宣示，劉曉波追求民主自由的精神，將永遠烙於人民心中。
記者：袁楚雙 譚靜雯

出席添馬追思會的市民昨將空凳連同鮮花和蠟燭放在維港，悼念劉曉波。馬泉崇攝

昨日是劉曉波病逝後的「頭七」，《零八憲章》簽署人、劉曉波生前好友組成的「自由曉波工作組」發起全球公祭活動，昨晚8時一起向因爭取民主而被中共以言入罪的劉曉波致祭。
昨晚8時，全球各地都有同步的悼念活動。在澳洲悉尼歌劇院海邊，舉行了劉曉波頭七追思會，現場擺放着空椅子、白菊花和蠟燭，民眾為劉曉波默哀並三鞠躬，參與者獻花、並朗誦詩悼念劉曉波。墨爾本市中心塗鴉巷也舉行了劉曉波追思會，參加者帶備蠟燭和鮮花，氣氛莊嚴凝重。

追思會參加者舉起3隻手指，寓意抗爭、自由及希望。

有市民高舉「還劉霞自由」標語。何家達攝

台前行政院長促放劉霞

在歐洲，中國駐倫敦大使館亦有華人在門外放置空凳，並舉起釋放劉霞的標語。在美國，波士頓的公祭於當地早上8點在唐人街牌坊下、天安門屠殺紀念碑旁舉行；三藩市華埠僑界紀念劉曉波活動則在當地時間上午11點在孫中山紀念館舉行。
台灣前行政院長游錫堃昨也響應全球公祭，在淡水河口擺椅，願劉曉波安息，也祈願中國當局盡快釋放劉霞及台灣人李明哲。網絡上，全球大量網民上載有劉曉波肖像的空凳、舉起3隻手指的相片到社交媒體，寓意抗爭、自由及希望。
香港是中國唯一可公開哀悼劉曉波的地方，支聯會昨晚8時在金鐘添馬公園舉行劉曉波頭七追思會。追思會開始前，不少人穿上黑衣、手持鮮花到場，大會在台上放置劉曉波的肖像及空凳，安排參加者上台悼念，並設弔唁冊供市民簽署。

全球各地昨同步悼念劉曉波，澳洲悉尼歌劇院海邊有民眾手持鮮花致祭。互聯網

吾爾開希：劉靈魂仍自由

追思會先播放劉曉波生平短片，並集體向劉肖像默哀一分鐘及三鞠躬致敬。會上播放八九學運領袖之一吾爾開希的視像片段，他憶述與劉一起爭取民主時不禁哽咽，指今生最幸運是與劉成為家人般的師生，又指共產黨沒能從劉身上奪走自由，劉一直未被征服，其靈魂仍然自由，「他死了，被謀殺了，我們不應讓希望幻滅」。
與劉相識逾廿載的《開放雜誌》主編蔡詠梅稱，劉的自由精神永不會死亡，又指劉臨終前最掛念妻子劉霞，促請國際社會向中國施壓釋放劉霞。會上又播放諾貝爾和平獎委員會主席錄像講話，指劉雖然只留下空凳，但相信其努力不會徒然，大家將永遠銘記他是自由、民主、美好世界的象徵，其精神永不會被囚禁。
追思會歷時約一小時，結束後大會安排參加者在海邊獻花，向被海葬的劉曉波致敬。空凳最後連同鮮花和蠟燭被放進海上，象徵「有海就有劉曉波」。警方估計，集會最高峯時期有約1,500人。
另外，有團體在沙田中央公園舉行公祭悼念，約有100人出席，大會逐一將悼文及悼念冊火化，並向劉曉波畫像三鞠躬。

市民心聲

溫小姐：
「全世界有海嘅地方就有劉曉波，有海嘅地方就有佢嘅精神喺度……希望所有人都要支持釋放劉霞。」

莫女士：
「出席悼念係基於人性，如果連呢啲嘢都覺得若無其事，冇㗎喇香港。」

相關新聞

來港追思 內地人最近才認識劉

頭條 5小時前

馬拉拉譴責中共 籲團結爭人權

頭條 5小時前

野渡羨慕港人可自由祭亡友哀中共恐懼一個過世的人

頭條 5小時前

【動即影】每人心中的劉曉波

頭條 5小時前

【劉曉波頭七】六四學生領袖馬少方 昨晚被公安帶走

即時兩岸 2小時前

莫女士：
「出席悼念係基於人性，如果連呢啲嘢都覺得若無其事，冇㗎喇香港。」